\input {../Guyon.tex}
\usepackage{ProfMaquette}
%\usepackage{Manuel_5e}
\lhead{Lycée Bellevue} %gauche
%\chead{\textsf{\textcolor{red}{\textbf{\textsc{Plan de travail Fonctions Affines }}}}} %centre
\rhead{Terminale Complémentaire}%droit
\cfoot{Statistiques à deux variables - Page~\thepage{}}
\rfoot{mathsguyon.fr}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage[most]{tcolorbox} % Pour des cadres esthétiques
\usepackage{titlesec}



% Commande pour les theoremes avec les niveaux

% Commande pour les theoremes avec les niveaux

\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\NewTColorBox{mybox}{ O{red} m d"" !O{} }
{enhanced,colframe=#1!50!black,colback=white,
	fonttitle=\bfseries,title={\thetcbcounter~#2},
	IfValueT={#3}{watermark text={#3}},#4}

% Nouvel environnement "methode" avec tcolorbox intérieure sur les deux colonnes
\newcounter{methodcounter} % Définition du compteur
\newcommand{\metho}[6]{
	\stepcounter{methodcounter} % Incrémentation du compteur
	\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white,colframe=#1!50!black,title=\textbf{\Large{Méthode n$^{\circ}$\arabic{methodcounter} :}} \textbf{#3} \hfill #2]
		\begin{tcolorbox}[colback=#1!15!white]
			\textbf{\large{Stratégie :}} \par#4
		\end{tcolorbox}
		
		\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=#1!15!white]
			\textbf{\large{Énoncé :}}\par
			#5
			
			\tcblower
			
			\textbf{\large{Correction :}}\par
			#6
		\end{tcolorbox}
	\end{tcolorbox}
}
\newcounter{qcmcounter} % Compteur pour les QCM

\newcommand{\QQCM}{
	\stepcounter{qcmcounter} % Incrémentation du compteur
	\textbf{QCM n$^{\circ}$\arabic{qcmcounter}}
}

\definecolor{myRed}{RGB}{220, 20, 60}   % Rouge
\definecolor{myBlue}{RGB}{100, 146, 254}    % Bleu
\definecolor{myGreen}{RGB}{0, 128, 0}   % Vert

\titleformat{\section}[block]
{\Large\bfseries\sffamily\color{myRed}}
{\thesection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsection}[block]
{\large\bfseries\sffamily\color{myBlue}}
{\thesubsection.}
{1em}
{}

\titleformat{\subsubsection}[block]
{\normalfont\bfseries\sffamily\small\color{myGreen}}
{\thesubsubsection.}
{1em}
{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}
\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily 2. Statistiques\\[10pt] \fontsize{15}{11}\Huge\bfseries \sffamily à deux  variables}; \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-.8cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ } \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
		}
	}
}

\begin{document}

	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
	

	\normalsize

\section{Statistiques à une variable}
En Statistiques, on étudie des caractères sur une population.\\
Dans la partie « statistiques à une variable », on étudie \textbf{un seul} caractère sur la population.\\
Un caractère peut être quantitatif (mesurable) ou qualitatif (non mesurable).
\metho{green}{Niveau *}{Déterminer les paramètres d'une série statistique}
{Bien connaître la signification de chaque paramètre.}{ On étudie trois séries statistiques :
		\begin{itemize}[\textbullet]
			\item Le sport préféré des élèves d'une classe de 35 élèves.
			\item La nombre d'élèves dans chaque lycée d'un département.
			\item La hauteur des arbustes dans une pépinière.
	\end{itemize}	
	Déterminer pour chacune :
	\begin{enumerate}
	\item La population étudiée.
	\item Le caractère étudié et sa nature 
\end{enumerate}}{\vspace{5cm}}

\begin{mybox}[green]{Étude d'une série statistique à une variable : \hfill niveau *}
Dans cette partie des statistiques, on peut calculer différents paramètres du caractère :
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item \textbf{Des paramètres de position :} moyenne, médiane.
	\item \textbf{Des paramètres de dispersion :} écart inter-quartile, écart-type, étendue.
	\item \textbf{Bilan :} On représente souvent un diagramme en boîte pour récapituler ces données. 
	\item\textbf{ Représentation graphique  }: On peut représenter la série en diagramme circulaire, histogramme, ...
\end{itemize}
\end{mybox}

\section{ Statistiques à deux variables}


\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition :} }
	Dans la partie « statistiques à deux variables », on étudie deux caractères quantitatifs sur une même population.
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{\textbf{Exemples :}\hfill Niveau *}
\begin{itemize}[$\bullet$]
	\item On étudie le poids et la taille de nouveaux nés dans une maternité.\\
	\textbf{Population :} Les nouveaux nés \\
	\textbf{Caractères étudiés :} La taille et le poids
	
	\item On étudie le Chiffre d'affaire et le budget communication d'une entreprise.\\
	\textbf{Population :} L'entreprise \\
	\textbf{Caractères étudiés :} Le Chiffre d'affaire et le budget communication
	
	\item On étudie le Chiffre d'affaire d'une entreprise sur plusieurs années.\\
	\textbf{Population :} L'entreprise \\
	\textbf{Caractères étudiés :} Le Chiffre d'affaire et les années.
\end{itemize}
\end{mybox}

\section{Les séries statistiques à deux variables}
\subsection{Généralités :}
\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition :}}
	On considère deux variables statistiques $x$ et $y$ observées sur une même population de $n$ individus.\\
	On note $x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}$ les valeurs relevées pour la variable $x$ et $y_{1}, y_{2}, \ldots, y_{n}$ les valeurs relevées pour la variable $y$.\\
	Les couples $\left(x_{1} ; y_{1}\right),\left(x_{2} ; y_{2}\right), \ldots,\left(x_{n} ; y_{n}\right)$ forment une série statistique à deux variables.\\
	Dans ce chapitre, on va s'intéresser au lien qui peut exister entre ces deux variables.
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{\textbf{Définition :} Nuage de points}
	Dans un repère orthogonal, l'ensemble des points $M_{i}$ de coordonnées $\left(x_{i} ; y_{i}\right)$, avec $1 \leq i \leq n$, est appelé le nuage de points associé à la série statistique $\left(x_{1} ; y_{1}\right),\left(x_{2} ; y_{2}\right), \ldots,\left(x_{n} ; y_{n}\right)$ à deux variables.
\end{mybox}

\metho{green}{Niveau *}{Construire un nuage de points}{Il suffit de transformer chaque couple de nombres du tableau en coordonnées\\ de points (Abscisses;Ordonnes) }
{Une équipe de météorologues envoie un ballon sonde à partir du sol de leur station située à environ $100 \mathrm{~m}$ d'altitude.\\
 Le ballon est équipé d'un thermomètre et d'un altimètre afin de relever simultanément la température atmosphérique  en degrés Celsius et l'altitude atteinte en km. \\
 Les données relevées forment une série statistique double $(x, y)$. 

\medskip
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	 Alt. & 0,1 & 0,4 & 0,7 & 1 & 1,5 & 2 & 2,5 \\
	\hline
	 T$^{\circ}$ & 25 & 22 & 20 & 17,5 & 10,5 & 5 & 1 \\
	\hline
\end{tabular}

\vspace {1cm}}
{\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=2.2cm,y=0.2cm, %unités
	xmin=0,xmax=2.6,xgrille=0.5,xgrilles=0.1, %axe Ox
	ymin=0,ymax=30,ygrille=5,ygrilles=1] %axe Oy
	\FenetreSimpleTikz%
	<Police=\small>{0,0.5,...,2.5}%
	<Police=\small>{0,5,...,30} %repère
%courbe
\end{tikzpicture}
\end{center}}


\begin{mybox}[green]{\textbf{Introduction à la notion d'interpolation}}
Un nuage peut avoir des formes différentes. L'objet des statistiques à deux variables est de les étudier et d'essayer de les modéliser quand cela est possible.

\begin{multicols}{3}
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.4cm, %unités
		xmin=0,xmax=6,xgrille=2,xgrilles=1, %axe Ox
		ymin=-3,ymax=8,ygrille=5,ygrilles=1] %axe Oy
		\FenetreSimpleTikz%
		<Police=\small>{0,1,...,6}%
		<Police=\small>{-2,0,...,8} %repère
	%\draw[thick,red] plot[smooth, tension=0.5] coordinates {(-5,3) (-4.5,2) (-4,1) (-3.5,2) (-3,3) (-2,4) (-1.5,3) (-1,2) (-0.5,1) (0.5,0) (1,-1) (2,-3) (2.5,-1) (3,0) (3.5,1) (4,2) (4.5,1) (5,2) (6,3)};
	\foreach \Point in {(0,0),(1,+1),(2,-3),(3,6),(4,2),(5,5),(6,3)}%
	\filldraw \Point circle[radius=2pt] ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

	Dans ce cas, les points semblent dispersés, sans que l'on puisse imaginer de relation entre les deux variables.
	\vspace{1.7cm}
	\columnbreak
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.4cm, %unités
	xmin=0,xmax=6,xgrille=2,xgrilles=1, %axe Ox
	ymin=-3,ymax=8,ygrille=5,ygrilles=1] %axe Oy
	\FenetreSimpleTikz%
	<Police=\small>{0,1,...,6}%
	<Police=\small>{-2,0,...,8} %repère
	%\draw[thick,red] plot[smooth, tension=0.5] coordinates {(-5,3) (-4.5,2) (-4,1) (-3.5,2) (-3,3) (-2,4) (-1.5,3) (-1,2) (-0.5,1) (0.5,0) (1,-1) (2,-3) (2.5,-1) (3,0) (3.5,1) (4,2) (4.5,1) (5,2) (6,3)};
	\foreach \Point in {(0,-3),(1,-1),(2,0.3),(3,3.7),(4,5.4),(5,6.1),(5.8,7.9)}%
	\filldraw \Point circle[radius=2pt] ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

	Dans ce cas, les points semblent relativement alignés. On pourrait imaginer qu'une droite ne passe "pas très loin" de chaque point. \\Dans ce cas, un ajustement semble possible.
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.4cm, %unités
	xmin=0,xmax=8,xgrille=2,xgrilles=1, %axe Ox
	ymin=0,ymax=10,ygrille=5,ygrilles=1] %axe Oy
	\FenetreSimpleTikz%
	<Police=\small>{0,1,...,7}%
	<Police=\small>{0,2,...,10} %repère
	\foreach \Point in {(0,0),(1.5,0.6),(3,2),(3.75,2.5),(4.5,4.7),(6,9)}%
	\filldraw \Point circle[radius=2pt] ;
	%courbe
\end{tikzpicture}
\end{center}

	Dans ce cas, les points semblent relativement suivre une courbe. On pourrait trouver par ordinateur/calculatrice une relation entre les deux variables. \\Un ajustement semble possible, mais plus compliqué .
\end{multicols}
\end{mybox}







\subsection{Définitions :}

\begin{mybox}[green]{Ajustement affine}
	À partir d'un nuage de points, on cherche à établir un lien entre les deux caractères de la série statistique pour pouvoir :
	\begin{itemize}[\textbullet]
		\item Préciser des valeurs inconnues dans la série statistique.
		\item Faire des pronostics sur les valeurs en dehors de la série statistique.
	\end{itemize}
	Pour cela, on essaie d'approcher le nuage de points à l'aide d'une droite. Cette droite ne passant pas exactement par les points du nuage, on dit qu'on obtient un \textbf{ajustement affine}.
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Interpolation}
	Une interpolation est un calcul réalisé dans le domaine d'étude fourni par les valeurs de la série, pour déterminer des valeurs inconnues.
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Extrapolation}
	Une extrapolation est un calcul réalisé en dehors du domaine d'étude fourni par les valeurs de la série, pour déterminer des valeurs inconnues.
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Exemples :}
\begin{itemize}[\textbullet]
	\item On donne une série exprimant la population d'une ville en fonction des années, et on souhaite faire des prévisions pour les années à venir. Les prévisions sortent du domaine d'étude de la série, on parle dans ce cas d'extrapolation.
	\item On donne une série exprimant la température extérieure et la consommation électrique correspondante. Les températures étudiées s'échelonnent entre $-10^{\circ} \mathrm{C}$ et $10^{\circ} \mathrm{C}$ avec un pas de $4^{\circ} \mathrm{C}$. Sans faire de nouveaux relevés, on souhaite estimer la consommation électrique pour toutes les températures entières comprises entre $-10^{\circ} \mathrm{C}$ et $10^{\circ} \mathrm{C}$. Les calculs sont dans le domaine d'étude de la série, on parle dans ce cas d'interpolation.
\end{itemize}
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Droite d'ajustement :}
	Lorsque les points d'un nuage sont sensiblement alignés, on peut construire une droite, appelée \textbf{droite d'ajustement} (ou \textbf{droite de régression}), passant "\textit{au plus près}" de ces points.
\end{mybox}

\section{Méthodes d'ajustements :}
\subsection{Méthode graphique au jugé :}
\metho{green}{Niveau *}{Tracé grossier "au jugé" une droite d'ajustement.}{On se lance et on fait de son mieux avec ses petits doigts...}{\vspace{1cm}On donne ci-dessous, le tableau qui associe sur plusieurs années, le montant du budget publicité d'une entreprise ($x_i$) avec son chiffre d'affaire en milliers d'euros ($y_i$).\\
	 \begin{center}
	 	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
		$x_{i}$ & 15 & 20 & 26 & 30 & 32 & 40 \\
		\hline
	 $y_{i}$ & 37 & 55 & 63 & 72 & 69 & 95 \\
		\hline
	\end{tabular}
	 	\end{center}\vspace{1cm}}{\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.1cm,y=0.05cm, %unités
			xmin=00,xmax=50,xgrille=10,xgrilles=5, %axe Ox
			ymin=00,ymax=100,ygrille=10,ygrilles=5] %axe Oy
			\FenetreSimpleTikz%
			<Police=\small>{0,10,...,50}%
			<Police=\small>{0,10,...,100} %repère
			%\draw[thick,red] plot[smooth, tension=0.5] coordinates {(-5,3) (-4.5,2) (-4,1) (-3.5,2) (-3,3) (-2,4) (-1.5,3) (-1,2) (-0.5,1) (0.5,0) (1,-1) (2,-3) (2.5,-1) (3,0) (3.5,1) (4,2) (4.5,1) (5,2) (6,3)};
		%	\foreach \Point in {(15,37),(20,55),(26,63),(30,72),(32,69),(40,95)}%
			%\filldraw \Point circle[radius=2pt] ;
		\end{tikzpicture}
\end{center}}




\subsection{Méthode de Mayer :}


\begin{mybox}[green]{\textbf{Point Moyen :} }
	Le point $G$ de coordonnées $(\bar{x} ; \bar{y})$, où $\bar{x}$ et $\bar{y}$ sont les moyennes respectives des $x_{i}$ et des $y_{i}$, est appelé le \textbf{point moyen} du nuage de points associé à la série statistique $\left(x_{1} ; y_{1}\right),\left(x_{2} ; y_{2}\right), \ldots,\left(x_{n} ; y_{n}\right)$ à deux variables.
	$$G\left(\dfrac{x_{1}+x_{2}+\ldots+x_{n}}{n} ; \dfrac{y_{1}+y_{2}+\ldots+y_{n}}{n}\right)$$
\end{mybox}

\metho{green}{Niveau *}{Calculer les coordonnées d'un point moyen}
{Il suffit d'appliquer la formule des moyennes sur chaque coordonnées.}{Dans cette situation, déterminer les coordonnées du point moyen $G$ de la série et le placer dans le graphique de la méthode précédente  : \\
\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$x_{i}$ & 15 & 20 & 26 & 30 & 32 & 40 \\
		\hline
		$y_{i}$ & 37 & 55 & 63 & 72 & 69 & 95 \\
		\hline
\end{tabular}
	\end{center} }{\vspace{2.5cm}}

\begin{mybox}[green]{Méthode de Mayer}
	\begin{enumerate}
		\item On sépare le nuage en deux sous-nuages.
		\item On calcule les coordonnées des points moyens des deux sous-nuages obtenus.
		\item La droite de Mayer est la droite passant par ces deux points. \textbf{Elle passe aussi par le point moyen du nuage.}
		
	\end{enumerate}
\end{mybox}

\metho{green}{Niveau *}{Déterminer une droite d'ajustement (méthode de Mayer.)}{On applique simplement la méthode décrite.}{\vspace{1cm}Déterminer la droite d'ajustement de Mayer de la série suivante, qui détermine le chiffre d'affaires annuel (en millions d'euros) d'un fabricant de micro-processeurs entre 2019 (année de rang 0) et 2022 (année de rang 3).
	\vspace{0.8cm}
\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\hline Valeurs $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
		\hline Valeurs $y_i$ & 12 & 19 & 31 & 58 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.8cm}
	}{\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=1.5cm,y=0.1cm, %unités
			xmin=00,xmax=3,xgrille=1,xgrilles=1, %axe Ox
			ymin=00,ymax=60,ygrille=10,ygrilles=5] %axe Oy
			\FenetreSimpleTikz%
			<Police=\small>{0,1,...,3}%
			<Police=\small>{0,10,...,60} %repère
		
		\end{tikzpicture}
\end{center}}

\metho{green}{Niveau *}{Lire une interpolation ou une extrapolation.}{On cherche le point de la droite correspondant à l'abscisse ou l'ordonnée que l'énoncé nous donne.}{	A partir d'une lecture graphique de la méthode n$^{\circ}$, déterminer :
	
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] Le chiffre d'affaire à prévoir pour un budget publicitaire de $22000$€.
		\item[\textbullet] Le budget publicitaire à prévoir pour un chiffre d'affaire de $100000$ €.
\end{itemize}}{\vspace{3cm}}





\subsection{Méthode des moindres carrés}
\begin{mybox}[green]{Idée de la méthode :}{Pour chaque point d'un nuage, on va calculer la distance qui le sépare de la droite tracée.\\
Graphiquement, on calcule donc les longueurs $l_1$, $l_2$, $l_3$, $l_4$ et $l_5$.\\
Comme il y a des points "au dessus" et des points "en dessous" de la droite, on va calculer les distances algébriques, c'est à dire avec un signe.\\
\[\psset{unit=1.3cm,arrowsize=8pt}
\begin{pspicture}(-.8,-1)(7.2,6)
	\psline{->}(-0.5,0)(6.8,0)
	\psline{->}(0,-0.5)(0,5.4)
	%
	\rput(1,2.5){$\times$}\rput(1,2.8){$M_1$}
	\psline[linecolor=blue,linewidth=2pt](1,2.5)(1,1.5)
	\rput(.7,2){\blue $l_1$}
	%\rput(1,1.2){$H_1$}
	\rput(2,1){$\times$}\rput(2,0.7){$M_2$}
	\psline[linecolor=blue,linewidth=2pt](2,1)(2,2)
	\rput(1.7,1.4){\blue $l_2$}
	%\rput(2,2.3){$H_2$}
	\rput(3,3.2){$\times$}\rput(3,3.5){$M_3$}
	\psline[linecolor=blue,linewidth=2pt](3,3.2)(3,2.5)
	\rput(2.7,2.7){\blue $l_3$}
	%\rput(3,2.2){$H_3$}
	\rput(4,4){$\times$}%\rput(4,2.7){$H_4$}
	\psline[linecolor=blue,linewidth=2pt](4,4)(4,3)\rput(4,4.3){$M_4$}
	\rput(3.75,3.5){\blue $l_4$}
	\rput(5,2.5){$\times$}\rput(5,2.2){$M_5$}
	\psline[linecolor=blue,linewidth=2pt](5,2.5)(5,3.5)
	\rput(4.75,2.9){\blue $l_5$}
	%\rput(5,3.8){$H_5$}
	\psplot{-.5}{6.5}{x 0.5 mul 1 add}
\end{pspicture}\]

Pour éviter que des distances algébriques opposées s'annulent, alors que les points sont éloignés de la droite, l'idée consiste à ajouter les carrés des distances.\\
On ajoute ainsi que des nombres positifs.\\
La meilleure droite sera celle dont la somme des carrés des distances est la plus faible.}
\end{mybox}


\begin{mybox}[green]{Méthode des moindres carrés} {Elle consiste à rechercher la position de la droite d'ajustement tel que la somme des carrés des longueurs donnant les distances respectives entre la droite et les points soit minimale.}
\end{mybox}

\begin{mybox}[green]{Le principe mathématique :}
	
	Le principe consiste donc à déterminer les coefficients $a$ et $b$ d'une droite d'équation $y=a x+b$ de sorte qu'elle passe le "plus près possible" des points du nuage.
	
	Pour chaque abscisse $x_{i}$, on calcule la distance $M_{i} P_{i}$ entre le point du nuage et le point de la droite, soit :
	$$M_{i} P_{i}=\left|{y}_{i}-\left(ax_{i}+b\right)\right|$$
	
	Dans la méthode des moindres carrés, on recherche $a$ et $b$ pour lesquels la somme des carrés des distances est minimale, soit :
	$$M_{1} P_{1}^{2}+\cdots+M_{n} P_{n}^{2}=\left(y_{1}-\left(a x_{1}+b\right)\right)^{2}+\cdots+\left(y_{n}-\left(a x_{n}+b\right)\right)^{2}$$ soit minimale.
\end{mybox}

\begin{mybox}[red]{Variance et Covariance : \hfill Niveau ***}
On appelle covariance de $(x;y)$ le paramètre :
	$$\operatorname{cov}(x ; y)=\sigma_{x y}=\dfrac{1}{n}\left(\left(x_{1}-\bar{x}\right)\left(y_{1}-\bar{y}\right)+\cdots+\left(x_{n}-\bar{x}\right)\left(y_{n}-\bar{y}\right)\right)$$ 
	
On appelle variance de $x$ le paramètre :	$$\operatorname{var}(x)=\sigma(x)=\dfrac{1}{n}\left(\left(x_{1}-\bar{x}\right)^{2}+\cdots+\left(x_{n}-\bar{x}\right)^{2}\right)$$

\end{mybox}
\begin{mybox}[red]{Détermination de la droite des moindre carrés \hfill Niveau ***}
	La droite d'ajustement de $y$ en $x$ a pour équation $y=a x+b$, avec :
	$$a=\dfrac{\operatorname{cov}(x, y)}{\operatorname{var}(x)}=	\dfrac{\sigma_{x y}}{\sigma(x) }
	\quad\text{~~et~~} \quad b=\bar{y}-a \bar{x}$$

\end{mybox}

\begin{mybox}[red]{Le coefficient de corrélation linéaire $r$ :\hfill Niveau ***}{
		Le coefficient de corrélation linéaire d'une série statistique de variables $x$ et $y$ est le nombre $r$ défini par :
		$$
		r=\dfrac{\sigma_{x y}}{\sigma(x) \sigma(y)}
		$$
	\begin{itemize}[\textbullet]
		\item s'obtient à la calculatrice;
		\item est toujours compris entre -1 et 1;
		\item plus les points sont \og regroupés \fg{} autour d'une même droite et plus il est proche de 1 pour des données croissantes et de -1 pour des données décroissantes;
	\end{itemize}}
\end{mybox}

\metho{red}{Niveau ***}{Déterminer la droite des moindre carrés à la main !}
{On applique les formules. Cette méthode n'est pas exigible, les formules étant complexes. }
{Le tableau ci-contre représente la masse $x$ (en $\mathrm{kg}$) et la taille $y$ (en cm) d'un enfant, relevés par son médecin traitant lors des 6 dernières visites médicales.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
		\hline Masse  & 4 & 5,4 & 10,2 & 11 & 12,6 & 19,8 \\
		\hline Taille  & 53 & 61 & 72 & 78 & 94 & 113 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Calculer la covariance de $x$ et $y$ puis la variance de $x$.
	\item En déduire l'équation de la droite de régression de $y$ en $x$.
	\item Représenter le nuage de points $\left(x_i ; y_i\right)$ dans un repère puis tracer la droite de régression.
\end{enumerate} \vspace{3cm}}
{\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.3cm,y=0.05cm, %unités
	xmin=00,xmax=20,xgrille=10,xgrilles=5, %axe Ox
	ymin=00,ymax=120,ygrille=10,ygrilles=5] %axe Oy
	\FenetreSimpleTikz%
	<Police=\small>{0,5,...,20}%
	<Police=\small>{0,10,...,120} %repère
	
\end{tikzpicture}
\end{center}\begin{flushright}
\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/qf8i0sbvv05uoqsvaa0t2/metho7_corr.pdf?rlkey=lkpotlwtji14ninihxeh00sr6&dl=0}\\Correction en pdf
\end{flushright}}


\metho{green}{Niveau *}{Déterminer la droite des moindre carrés à la calculatrice}
{On applique les formules. Cette méthode n'est pas exigible, les formules étant complexes. }
{Le tableau ci-contre représente pour différentes années, placées en $x$,  son nombre de clients, placé en $y$.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
			\hline Année  & 2015 &2016& 2017 & 2018 & 2019 \\
			\hline Clients  & 1352 & 1367 & 1380 & 1392 & 1403  \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
Déterminer à la calculatrice, l'équation de la droite de régression }
{\begin{flushright}
		\qrcode{https://youtu.be/yCL_aa3IRto?feature=shared}\\Correction en vidéo
\end{flushright}}


\metho{green}{Niveau *}{Effectuer des interpolations et extrapolations.}
{On utilise l'équation de droite pour déterminer les valeurs cherchées. }
{Pour l'achat d'une grosse quantité de ballons de handball, un fabricant propose un tarif dégressif selon la quantité d'articles commandés. \\
	Le tableau ci-contre présente un relevé des prix proposés en euros.
\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\hline Nbre ballons $x_i$ & 100 & 500 & 1000 & 2000 \\
		\hline Prix $y_i$ & 19,90 & 19 & 17,90 & 15,50 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
	1. Déterminer l'équation de la droite de régression de $y$ en $x$ et le coefficient de corrélation $r$.
	
	2. D'après le coefficient $r$, l'ajustement affine de cette série statistique semble-t-il un bon choix ?
	
	3. Déterminer le prix unitaire que devrait proposer le fabricant pour un achat de 1500 ballons.
	
	4. Quelle quantité de ballons faudrait-il acheter pour obtenir un prix unitaire de $12 €$ ?}
{\vspace{6cm}\begin{flushright}
		\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/lhflk44m1vg15ha6cahgi/metho9_corr.pdf?rlkey=cu7gmw69pguhl6hewqi43ge2g&dl=0}\\Correction en pdf
\end{flushright}}

\section{Ajustement exponentiel}
\begin{mybox}[blue]{Principe : \hfill Niveau **}{Parfois le nuage de points de la série statistiques $(x, y)$ a une forme générale qui ressemble à la courbe d'une fonction exponentielle $x \mapsto \mathrm{e}^{a x+b}$
		
		Pour déterminer l'expression de la fonction dont la courbe représentative approche au mieux le nuage de points on effectue un changement de variable, en posant $y^{\prime}=\ln (y)$.
		
		Le nuage de points de la série statistique $\left(x, y^{\prime}\right)$ présente alors une forme rectiligne que l'on peut ajuster par la droite de régression de $y^{\prime}$ en $x$, d'équation $y^{\prime}=a x+b$.
		
		On a alors $\ln (y)=a x+b$ ce qui équivaut à $y=\mathrm{e}^{a x+b}$.
		
		Cette équation représente une courbe exponentielle qui ajuste au mieux le nuage.
		
		On dit alors qu'on a réalisé un ajustement exponentiel.}
\end{mybox}

\metho{blue}{Niveau **}{Réaliser un ajustement exponentiel}
{On effectue le changement de variable $y^{\prime}=\ln (y)$.\\
On obtient alors un ajustement linéaire, on détermine à la calculatrice la droite de regression.\\
On revient à la variable initiale.}
{On a étudié l'évolution presque tous les mois du nombre d'abonnés à la chaîne d'une youtubeuse depuis l'ouverture de celle-ci en septembre 2019.
\vspace{2cm}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	 $x_i$ &2&3&4&6&8&9&10&12\\
	\hline
	  $y_i$&56&61&72&95&150&207&312&560\\
	\hline
	 &&&&&&&&\\
	  	\hline
\end{tabular}\vspace{7cm}}{\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.4cm,y=0.010cm, %unités
	xmin=00,xmax=13,xgrille=1,xgrilles=10, %axe Ox
	ymin=00,ymax=550,ygrille=100,ygrilles=50] %axe Oy
	\FenetreSimpleTikz%
	<Police=\small>{0,1,...,13}%
	<Police=\small>{0,50,...,550} %repère
	
\end{tikzpicture}

	\begin{tikzpicture}[x=0.4cm,y=0.5cm, %unités
		xmin=00,xmax=13,xgrille=1,xgrilles=10, %axe Ox
		ymin=00,ymax=8,ygrille=1,ygrilles=1] %axe Oy
		\FenetreSimpleTikz%
		<Police=\small>{0,1,...,13}%
		<Police=\small>{0,1,...,8} %repère
		
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
\begin{flushright}
	\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/g474yp5bd0z1f10y26b6b/metho10_corr.pdf?rlkey=dkwm9kroiqsmksxncszi7c8ow&dl=0}\\Correction pdf
\end{flushright}
}
\section{Ne pas confondre causalité et corrélation}
\begin{mybox}[green]{Attention !! Danger !!}
La notion de corrélation, autrement dit quand deux données semblent liées, est tout à fait différente de celle de causalité, le lien de cause à effet.

2 articles du journal "Le Monde" avec des animations étonnantes :
\begin{multicols}{2}\qrcode{https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/03/01/correlations-ou-causalite-generez-vos-propres-cartes-pour-ne-rien-demontrer-du-tout_5430063_4355770.html}

\qrcode{https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2019/01/02/correlation-ou-causalite-brillez-en-societe-avec-notre-generateur-aleatoire-de-comparaisons-absurdes_5404286_4355770.html}
\end{multicols}
\end{mybox}
\end{Maquette}
		 
\end{document}